\chapter{Wstęp}
Obrazy cyfrowe są wykorzystywane w wielu przypadkach. 
Służą do przekazywania różnego rodzaju informacji, poczynając od portali społecznościowych, przez wiadomości, skończywszy na organizacjach rządowych.
Jednakże są sytuacje, w których mniej od samego zdjęcia interesuje nas model aparatu, który je zrobił. 
Informacje o źródłowym modelu aparatu pozwalają rozwiązać wiele problemów w kryminalistyce, takich jak zidentyfikowanie właściciela nielegalnych lub kontrowersyjnych materiałów np. sceny aktów terrorystycznych, nielegalne filmy pornograficzne, czy obrazy naruszające przepisy prywatności.

Najprostszą metodą identyfikacji aparatu jest wykorzystanie informacji zawartych w metadanych, które zawierają dokładną datę zrobienia zdjęcia jak i model.
Niestety istnieje oprogramowanie \cite{RemoveMetadata}, które w łatwy sposób jest w stanie usunąć, bądź zmienić metadane zdjęcia, maskując w ten sposób jego źródło. 
Powszechne jest też, że zdjęcia zamieszczone w internecie mają modyfikowane metadane, przykładem może być portal społecznościowy Facebook \cite{FacebookMetadata}.
Aby temu zaradzić powstało wiele algorytmów służących do weryfikacji źródła zdjęcia. 

Tradycyjne podejście wyk orzystuje fakt, że każdy producent aparatów stosuje zestaw operacji mających poprawić obraz jeszcze przed zapisaniem go. 
Przez lata do odcyfrowania poszczególnych przekształceń przeprowadzanych przez producentów na surowych zdjęciach wykorzystywano różnego rodzaju techniki.
Pierwsze z nich opierają się na szumach, inne poszukują wzorców w wycinkach zdjęcia, a niektóre abberacji soczewki. 

Powstało wiele algorytmów, które opierały się na poszukiwaniu wpływu preprocesingu na wynikowe zdjęcia. 
Niektóre z nich skupiają się na niskopoziomowych cechach takich jak charakterystyka szumów, czy zniekształcenia soczewki, inne próbują rejestrować statystyczne zależności i na ich podstawie dokonują klasyfikacji.
Niestety wszyskie tego typu podejścia są bardzo wrażliwe na zbiór wyjściowych klas. 
Nie możemy w łatwy sposób zwiększyć ich liczby, co powoduje że podejście nie jest skalowalne. 
Każdy dodatkowy model wiąże się z ręczną pracą polegającą na ekstrakcji cech i dostosowania algorytmu. 

Ostatnimi czasy rozwiązania polegające na głębokim uczeniu stały się szeroko wykorzystywane w problemach związanych z obrazami. 
Dzieje się tak nie tylko dlatego, że osiągają one najlepsze wyniki, pokonując w różnych problemach nawet ludzi, ale również dlatego że są skalowalne w sposób pozwalający na pracę z nowymi danymi bez potrzeby specjalistycznej wiedzy lub szkolenia.

Z uwagi na korzyści jakie przynosi wykorzystanie konwolucyjnych sieci neuronowych, głównym przedmiotem tej pracy było stworzenie algorytmu opartego o głębokie uczenie oraz aplikacji umożliwiającej identyfikację źródła zdjęcia. Szczególnie skupiono się na uzyskaniu możliwie najlepszego modelu sieci neuronowej oraz przeprowadzeniu testów służących próbie zrozumienia jakich istotnych cech wyuczyła się sieć neuronowa.

Dalsza część pracy składa się z następujących rozdziałów: \nameref{ch:analiza}, w której opisano wstęp teoretyczny oraz dotychczasowe rozwiązania, \nameref{ch:opis}, gdzie między innymi opisano wykorzystywane architektury i operacje wykonywane na danych, \nameref{ch:system}, składający się z założeń, architektury i implementacji systemu, \nameref{ch:instrukcja} aplikacji oraz sposób przeprowadzenia treningu, \nameref{ch:wyniki} przeprowadzonych testów i \nameref{ch:podsumowanie}.
